[2013臺灣反核四大遊行之罷免立委票箱_Recall_is_One_of_Taiwanese_People's_Power_to_Participate_in_Public_Affairs.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2013臺灣反核四大遊行之罷免立委票箱_Recall_is_One_of_Taiwanese_People's_Power_to_Participate_in_Public_Affairs.jpg "fig:2013臺灣反核四大遊行之罷免立委票箱_Recall_is_One_of_Taiwanese_People's_Power_to_Participate_in_Public_Affairs.jpg")之一環\]\]
**罢免选举**是指为免去一位当选官员职务而进行的特别投票[选举](../Page/选举.md "wikilink")。同[創制權和](../Page/創制權.md "wikilink")[复决权一样](../Page/复决权.md "wikilink")，罢免选举是19世纪末20世纪初，[美国](../Page/美国.md "wikilink")[进步运动提倡的一种主要的选举改革](../Page/进步运动.md "wikilink")。罷免選舉與[彈劾不同的是](../Page/彈劾.md "wikilink")，被彈劾的官員是涉及干犯嚴重的罪行，並由[議會投票罢免](../Page/議會.md "wikilink")，而罢免投票則是選民通過投票，提前結束民选官员的任期。

## 加拿大

在[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")，[不列顛哥倫比亞省省議會在](../Page/不列顛哥倫比亞省省議會.md "wikilink")1995年容許罢免选举。

## 美國

光是2011年一年當中，[美國就舉行了](../Page/美國.md "wikilink")150次罷免選舉，有75位官員被罷免，9位官員在罷免的聲浪下辭職\[1\]

[美國州長罷免選舉當中](../Page/美國.md "wikilink")，2位州長被成功罷免，分別是1921年被罷免的[北达科他州州長Lynn](../Page/北达科他州.md "wikilink")
Frazier，以及2003年加州州長Gray
Davis。2012年，美國[威斯康辛州州長](../Page/威斯康辛州.md "wikilink")[斯考特·沃克因廢除](../Page/斯考特·沃克.md "wikilink")[工會的](../Page/工會.md "wikilink")[集體談判權被公民連署發動罷免](../Page/集體談判權.md "wikilink")，但在罷免選舉中勝出，保住州長一職，是首位在罷免選舉中勝出的州長。

## 瑞士

在[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")，有六個州容許進行罢免选举。

## 中華人民共和國

[中华人民共和国宪法规定](../Page/中华人民共和国宪法.md "wikilink")[全国人民代表大会作为最高国家权力机关](../Page/全国人民代表大会.md "wikilink")，有权罢免[国家主席](../Page/中华人民共和国主席.md "wikilink")、[副主席](../Page/中华人民共和国副主席.md "wikilink")、[国务院总理](../Page/中华人民共和国国务院总理.md "wikilink")、[副总理](../Page/中华人民共和国国务院副总理.md "wikilink")、[国家军委主席](../Page/中华人民共和国中央军事委员会主席.md "wikilink")、[军委副主席等](../Page/中华人民共和国中央军事委员会副主席.md "wikilink")[国家领导人](../Page/党和国家领导人.md "wikilink")。1968年[文化大革命期间](../Page/文化大革命.md "wikilink")，时任国家主席[刘少奇被](../Page/刘少奇.md "wikilink")[中共八届十二中全会撤销职务](../Page/中国共产党第八届中央委员会第十二次全体会议.md "wikilink")，该罢免案违反了当时宪法的规定。1980年的[中共十一届五中全会宣布撤销该违宪决议](../Page/中国共产党第十一届中央委员会.md "wikilink")。

## 中華民國

[中華民國憲法保障了人民罷免](../Page/中華民國憲法.md "wikilink")[政務官和國民大會罷免正副總統總統的權力](../Page/政務官.md "wikilink")，並在1947年的《總統副總統選舉罷免法》明定正副總統罷免制度，公民罷免制度則在至1975年完成\[2\]
，公民直選產生之政府首長與民意代表的去留能經由罷免\[3\]、[彈劾](../Page/彈劾.md "wikilink")、[不信任案等機制令其強制退場](../Page/不信任案.md "wikilink")。臺灣曾數次發起公民罷免，迄今成功數次。\[4\]

  - 1953年，[嘉義縣](../Page/嘉義縣.md "wikilink")[大林鎮公民成功罷免鎮民代表](../Page/大林鎮.md "wikilink")[陳朝風](../Page/陳朝風.md "wikilink")。
  - 1953年，[苗栗縣](../Page/苗栗縣.md "wikilink")[苗栗鎮公民提出罷免鎮民代表](../Page/苗栗鎮.md "wikilink")[郭兆才](../Page/郭兆才.md "wikilink")，並於8月16日舉行罷免投票通過罷免。
  - 1953年，苗栗縣[苑裡鎮公民提出罷免鎮民代表](../Page/苑裡鎮.md "wikilink")[潘金塗](../Page/潘金塗.md "wikilink")，並於8月30日舉行罷免投票通過罷免。
  - 1953年，[臺中縣](../Page/臺中縣.md "wikilink")[龍井鄉公民提出罷免鄉民代表](../Page/龍井鄉.md "wikilink")[林成奎](../Page/林成奎.md "wikilink")，並於9月20日舉行罷免投票通過罷免。
  - 1954年3月10日舉行的第一屆國民大會第二次會議罷免第一屆副總統[李宗仁](../Page/李宗仁.md "wikilink")。
  - 1962年，[屏東縣內埔鄉公民提出罷免鄉民代表會主席](../Page/屏東縣.md "wikilink")[賴鄉春](../Page/賴鄉春.md "wikilink")，並於1963年1月19日舉行罷免投票通過罷免。
  - 1969年，苗栗縣[通霄鎮公民提出罷免鄉民代表](../Page/通霄鎮.md "wikilink")[洪水木](../Page/洪水木.md "wikilink")，並於11月15日舉行罷免投票通過罷免。
  - 1979年，內門鄉第三選區舉行地方自治史上第一次罷免公職當選人投票，並在7月28日成功罷免前一年當選的鄉民代表游陳秋香。\[5\]
  - 1993年，[臺北縣](../Page/臺北縣.md "wikilink")[汐止鎮公民提出罷免鎮民代表會副主席](../Page/汐止鎮.md "wikilink")[黃錦文](../Page/黃錦文.md "wikilink")，並於6月22日舉行罷免投票通過罷免。
  - 1994年，反核團體發動罷免擁核立委，包括台北縣立委[林志嘉](../Page/林志嘉.md "wikilink")、[洪秀柱](../Page/洪秀柱.md "wikilink")、[詹裕仁](../Page/詹裕仁.md "wikilink")、[韓國瑜等](../Page/韓國瑜.md "wikilink")4人及台北市立委[魏鏞](../Page/魏鏞.md "wikilink")，但在連署期間，[立法院兩次修法](../Page/立法院.md "wikilink")，先通過了「罷免案不能跟其他選舉一起投票」之規定，又在10月將罷免案各項門檻上修，其中提案與連署門檻，在當時的選制下，變成原本的10倍以上，而投票與通過門檻也從「1/3以上投票，同意票多於反對票」，變成了「1/2以上投票，同意票超過1/2」，11月27日北縣4名立委的罷免案進行投票，僅獲得約2成的投票率，1995年1月2日北市立委的罷免案進行投票，投票更僅有8.62％，2案均因為未達投票門檻而無法通過。
  - 2003年，[雲林縣](../Page/雲林縣.md "wikilink")[林內鄉鄉長](../Page/林內鄉.md "wikilink")[陳河山因為涉嫌貪汙遭罷免](../Page/陳河山.md "wikilink")，通過第1階段門檻，但最後仍因為投票率不夠高未過第2階段門檻\[6\]
    。
  - 2013年，[馮光遠等人發起](../Page/馮光遠.md "wikilink")[憲法133實踐聯盟](../Page/憲法133實踐聯盟.md "wikilink")，對立委[吳育昇提出罷免案](../Page/吳育昇.md "wikilink")，並通過第1階段提議連署，但第2階段罷免連署未達門檻而未送案。
  - 2014年，5月開始對立委[蔡正元](../Page/蔡正元.md "wikilink")、[林鴻池](../Page/林鴻池.md "wikilink")、[吳育昇](../Page/吳育昇.md "wikilink")3人進行罷免提案連署，其中對[林鴻池](../Page/林鴻池.md "wikilink")、[吳育昇的第](../Page/吳育昇.md "wikilink")2階段罷免連署未達門檻而未送件，對蔡正元的罷免連署則順利進入第3階段[罷免投票](../Page/2015年臺北市第四選舉區立法委員罷免投票.md "wikilink")，在2015年2月14日投票，因投票率為24.98%不足50%，依法罷免案遭否決\[7\]。
  - 同樣在2014年，「[全面罷免](../Page/全面罷免.md "wikilink")」於5月對立委[蔡錦隆進行罷免提議連署](../Page/蔡錦隆.md "wikilink")，並於12月18日送出6322份提議連署書\[8\]。割闌尾計畫在6月初先後對立委[黃昭順與立委](../Page/黃昭順.md "wikilink")[林國正進行罷免提議連署](../Page/林國正.md "wikilink")。而桃園也有針對立委[廖正井的罷免連署](../Page/廖正井.md "wikilink")。
  - 2016年11月，修正罷免條文。刪除罷免活動不得宣傳外，罷免提出門檻由總選舉人總數2%降至1%，連署門檻由總投票人數13%，下修至10%，罷免通過門檻由投票率二分之一、同意票過半，改為同意票大於總選舉人的四分之一\[9\]。
  - 2017年10月，由[安定力量發起對](../Page/安定力量.md "wikilink")[黃國昌的](../Page/黃國昌.md "wikilink")[罷免連署通過門檻](../Page/2017年新北市第十二選舉區立法委員黃國昌罷免案.md "wikilink")。2017年12月16日投票，總投票人數為70,924人，同意票為48,693票，不同意票為21,748票，無效票為483票，投票率為27.75%。由於未達法定同意的63,888票門檻，依法遭否決。

## 委內瑞拉

在[委內瑞拉](../Page/委內瑞拉.md "wikilink")，2000年後通過的委內瑞拉憲法，需以罢免选举作為罢免[委內瑞拉總統的方式](../Page/委內瑞拉總統.md "wikilink")，取代過去由[委內瑞拉國會彈劾總統的權力](../Page/委內瑞拉國會.md "wikilink")。2000年委內瑞拉憲法設立了罷免總統的全國公民投票制度—也就是委內瑞拉的人民能夠以公民投票的方式提前撤換總統。這樣的公民投票必須有一定數量的連署才能發起。憲法的條款要求必須收集20%選民的簽名才能發起罷免公投。在2004年實行過一次，但並未成功。

## 参考文献

## 参见

  - [不信任動議](../Page/不信任動議.md "wikilink")
  - [陶片放逐制](../Page/陶片放逐制.md "wikilink")
  - [彈劾](../Page/彈劾.md "wikilink")

[Category:罷免選舉](../Category/罷免選舉.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.  [高雄縣內門鄉第三選區的公民，首次行使罷免權，投票通過羆免鄉民代表游
    陳秋香。](http://memory.ncl.edu.tw/tm_2007/hypage.cgi?HYPAGE=all_detail.htm&subject_type=tools&did_id=20&project_id=dailynews&xml_id=0000305394)，《重修臺灣省通志
    卷一 大事志》，南投市，臺灣省文獻委員會

5.
6.

7.  [蔡正元罷免案不通過
    投票率未過2成5](http://www.cna.com.tw/news/firstnews/201502145008-1.aspx)

8.

9.  [選罷法修法三讀通過
    罷免門檻降低、可宣傳](http://news.ltn.com.tw/news/politics/breakingnews/1901338),2016.11.29
    自由時報